---
permalink: /hibahcme/345
nomor: 345
nama: Nur Chici Paramita
foto:
  filename: Nur Chici Paramita.jpg
  type: image/jpeg
  size: 3120404
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/d08e92ae-527e-4401-944f-3771042aea56/Nur%20Chici%20Paramita.jpg
seni: audiovisual
pengalaman: '3 tahun Film/Audiovisual, 1 tahun Penelitian'
website: '-'
sosmed: 'https://www.instagram.com/p/BH6duAEBYiI/?taken-by=chiciparamita'
file:
  filename: '"Elizabeth".jpg'
  type: image/jpeg
  size: 3577502
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/b039198f-0d0e-4371-a0a9-25d8f07c1bde/%22Elizabeth%22.jpg
title: Kearifan Lokal Dalam Medium Film
lokasi: 'Sulawesi Selatan, dan Jakarta'
lokasi_id: Q5078
deskripsi: >-
  Sebuah perjalanan dengan maksud mengkaji/menganalisis sebuah karya Film yang
  telah diangkat ke layar lebar berjudul “Athirah”. Film yang tidak mendapatkan
  banyak layar di bioskop ini mampu mengemas cinta dan budaya  menjadi sajian
  yang menarik untuk ditonton. Budaya Sulawesi Selatan yang ditampilkan berhasil
  membentuk kecintaan tersendiri bagi saya seorang perempuan keturunan Bugis,
  namun tidak bersentuhan langsung dengan kebudayaan tersebut karena lahir di
  tanah rantauan. Selain ingin mematahkan pandangan negatif mengenai karakter
  wanita bersuku Bugis, dalam perjalanan ini juga akan mendokumentasikan
  wawancara dengan para perempuan pengrajin kain tenun sutera, bagaimana dampak
  penjualan setelah sarung khas Sulawesi ini diangkat dalam medium film, serta
  bagaimana sebuah karya film dapat merepresentasikan kebudayaan dari sebuah
  daerah tertentu, sehingga para sineas muda dapat terinspirasi dan berupaya
  mengangkat kearifan lokal budayanya kedalam medium film, diharapkan juga ranah
  kajian film semakin diminati sehingga nantinya kualitas dari film-film baru
  akan meningkat. (dalam contoh karya, saya mengupload cover film dokumenter
  yang kami produksi di tahun 2017 mengenai seorang sastrawan wanita
  berkebangsaan Prancis  "Elizabeth D.Inandiak" yang mencintai Indonesia, ia
  berhasil mengemas sastra Jawa "Serat Centhini" untuk lebih mudah dipahami).
kategori: perjalanan
latar_belakang: >-
  Sebagai salah satu karya seni, Film menjadi fenomena dalam kehidupan modern,
  film juga dikenal sebagai seni mutakhir yang menghibur, mendidik,melibatkan
  perasaan, merangsang pemikiran, dan memberikan dorongan terhadap penontonnya.
  Saat ini film tidak hanya menjadi sebuah karya yang di proyeksikan melainkan
  dapat dikaji secara mendalam. Pengaruh besar film kepada khalayak akan menjadi
  landas tumpu dalam melakukan kajian terhadap film, dalam hal ini memilih film
  “Athirah” karya sutradara Riri Riza sebagai objeknya. Film Athirah
  menceritakan tentang keindahan hati seorang perempuan serta peran besarnya di
  dalam keluarga, berlatarbelakang kebudayaan Sulawesi Selatan yang kental
  sekali akan nuansa suku Bugis. Karakter seorang wanita Bugis juga Ibu yang
  kuat tergambar didalam film ini. Apabila ditanya mengenai karakter wanita
  Bugis banyak orang menjawab wanita Bugis ialah seorang yang kasar,keras,serta
  pemarah. Falsafah kebanyakan orang mengenai wanita Bugis menjadi bentuk
  keresahan pribadi yang ingin dipatahkan melalui kajian film ini. Peran kain
  tenun sutera khas daerah Sulawesi juga menjadi bagian penting dalam film,
  pesona indah kain tersebut ditampilkan di setiap scenenya. Berbeda dengan
  batik yang sudah populer penggunaannya di setiap acara besar, kain tenun khas
  Sulawesi masih belum diterima layaknya batik di kalangan masyarakat.
  Diharapkan kajian ini dapat menjadi alternatif meningkatkan popularitas kain
  tenun sutera khas Sulawesi.
masalah: "1)\tBesarnya pengaruh film dalam kehidupan saat ini membawa pada kenyataan apa yang dilihat itu yang ditiru, artinya semakin baik sesuatu yang ditampilkan akan baik pula hal yang ditimbulkan. Akhir-akhir ini banyak bermunculan film dengan mengangkat tema romansa, komedi ataupun horor yang semuanya menyajikan hiburan semata. Kebanyakan hanya mengutamakan cerita sehingga menomersekiankan kualitas. Miris sebenarnya dengan mindset masyarakat Indonesia khususnya penonton bioskop untuk menganaktirikan film bertema kedaerahan. Akhirnya kualitas dikalahkan oleh popularitas bintang bermodalkan paras elok dan rupawan. Dalam perjalanan ini akan mengangkat masalah mengenai minimnya kesadaran para sineas akan potensi mengangkat tema kearifan lokal kedalam medium film, serta membuka pandangan baru untuk penonton bioskop agar tertarik menonton film bertemakan kedaerahan/budaya.\r\n2)\tKurangnya minat penggunaan kain sutera khas Sulawesi sebagai sandang dalam acara formal. Sebagai upaya pengenalan kain sutera Sulawesi yang dapat dijadikan pilihan selain batik.\r\n3)\tMembedah karakter wanita bersuku Bugis, sehingga falsafah kebanyakan orang mengenai karakter negatif wanita Bugis dapat berubah."
durasi: 8 bulan
sukses: "1)\tTerlaksananya diskusi dalam seminar terbuka dengan peserta yang tertarik pada tema kearifan lokal budaya Indonesia untuk diangkat kedalam medium film.\r\n2)\tTerlaksananya bedah film “Athirah” bersama film maker. (diusahakan untuk menjalin kerjasama)\r\n3)\tTersusunnya beberapa judul Artikel mengenai perjalanan dalam melakukan kajian terhadap film tersebut.\r\n"
dana: '26'
submission_id: 5a95378f1ebb072b1ede9d66
---
